\concours{Extrait CCP PSI 2011}

Le schéma cinématique ci-dessous représente une des colonnes  d'un système de
levage utilisé dans la maintenance de wagon de tramway.

Le tramway est ici représenté par la masse à soulever 5.
\medskip
\begin{center}
	\small
	\def\svgwidth{.6\columnwidth}
	\import{./img/}{SchemaCinematiqueTramway.pdf_tex}
	\label{Schéma_Cinématique_tramway}
\end{center}


\medskip
\subsubsection{Données sur les liaisons}

\begin{itemize}
	\item Liaison (1-2)		
		\begin{itemize}
			\item Pignon de l'arbre 1 engrenant avec l'arbre 2 : nombre de dents
				$Z_{12}=15$
			\item Pignon de l'arbre 2 engrenant avec l'arbre 1 : nombre de dents
				$Z_{21}=75$
			\item Rendement $\eta_{12}=\num{.9}$
		\end{itemize}
		\medskip
	\item Liaison (2-3)
		\begin{itemize}
			\item Pignon de l'arbre 2 engrenant avec la vis 3 : nombre de dents
				$Z_{23}=14$
			\item Pignon de la vis 3 engrenant avec l'arbre 2 : nombre de dents
				$Z_{32}=35$
			\item Rendement $\eta_{23}=\num{.9}$
		\end{itemize}
		\medskip
	\item Liaison (3-4)
		\begin{itemize}
			\item Pas du système vis-écrou $Z_{34}=\SI{5}{mm}$
			\item Rendement $\eta_{34}=\num{.4}$
		\end{itemize}
		\medskip
	\item Les autres liaisons seront considérées parfaites.
\end{itemize}


\subsubsection{Caractéristiques Cinétiques}
\begin{center}
	\includegraphics[height=4cm]{img/arbre1.png}
	\quad
	\includegraphics[height=4cm]{img/arbre2.png}
	\quad
	\includegraphics[height=4cm]{img/chariot4.png}
\end{center}
\begin{minipage}{.3\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=.66\textwidth]{img/vis3.png}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.65\textwidth}
	\underline{Arbre 1} --
	Masse $M_1=\SI{8.9}{kg}$

	$\I_{G_1}(1)=\begin{bmatrix} A_1 & 0 & 0 \\ 0 & B_1 & 0 \\ 0 & 0 & C_1
	\end{bmatrix}_{(\vec x_{1},\vec y_{1},\vec z_{1})}$ avec 
	$\left\{ \begin{array}{l}
			A_1=\SI{10.5E-3}{kg.m^2}\\
			B_1=\SI{32.6E-3}{kg.m^2}\\
			C_1=\SI{32.6E-3}{kg.m^2}
	\end{array}\right.$

	\bigskip
	\underline{Arbre 2} --	Masse $M_2=\SI{7.7}{kg}$

		$\I_{G_2}(2)=\begin{bmatrix} A_2 & 0 & 0 \\ 0 & B_2 & 0 \\ 0 & 0 & C_2
		\end{bmatrix}_{(\vec x_{2},\vec y_{2},\vec z_{2})}$ avec 
		$\left\{ \begin{array}{l}
				A_2=\SI{16.2E-3}{kg.m^2}\\
				B_2=\SI{29.8E-3}{kg.m^2}\\
				C_2=\SI{29.8E-3}{kg.m^2}
		\end{array}\right.$

		\bigskip
		\underline{Vis 3} --
		Masse $M_3=\SI{37.1}{kg}$

			$\I_{G_3}(3)=\begin{bmatrix} A_3 & 0 & 0 \\ 0 & B_3 & 0 \\ 0 & 0 & C_3
			\end{bmatrix}_{(\vec x_{3},\vec y_{3},\vec z_{3})}$  
			avec
			$\left\{ \begin{array}{l}
					A_3=\SI{13.6E-3}{kg.m^2}\\
					B_3=\SI{17.9E-3}{kg.m^2}\\
					C_3=\SI{17.9E-3}{kg.m^2}
			\end{array}\right. $

			\bigskip
			\underline{Chariot 4} --
			Masse $M_4=\SI{21.7}{kg}$

				$\I_{G_4}(4)=\begin{bmatrix} A_4 & 0 & -E_4 \\ 0 & B_4 & 0 \\ -E_4 & 0 & C_4
				\end{bmatrix}_{(\vec x_{4},\vec y_{4},\vec z_{4})}$ 
				avec
				$\left\{ \begin{array}{l}
						A_4=\SI{12.1}{kg.m^2}\\
						B_4=\SI{5.7}{kg.m^2}\\
						C_4=\SI{8.1}{kg.m^2}\\
						E_4=\SI{3.2}{kg.m^{2}}
				\end{array}\right.$

				\bigskip	
				\underline{Masse 5}

Il y a 12 colonnes portant le tramway, cela revient à un maximum de $M_5=\SI{6}{\tonne}$ par colonnes
\end{minipage}




\question{Justifier l'expression des différentes matrices d'inertie.}

\question{Déterminer les expressions  littérales des énergies cinétiques des 	différents solides du système $S=\left\{ \text{Arbre 1}, \text{Arbre 2}, 	\text{Vis 3}, \text{Chariot 4}, \text{Masse 5} \right\}$ en mouvement  par 	rapport au référentiel galiléen $\mathcal{R}_0$ en fonction des données 	cinétiques fournies et du paramètre $\dot \theta_1$ représentant la vitesse de rotation de l'arbre $1$ par rapport au bâti 0.}

% La masse $M_5$ à soulever est de 6 tonnes.

\question{Déterminer l'inertie équivalente de l'ensemble des pièces en mouvement ramenée à l'axe de rotation du moteur.}


\question{Montrer en vous appuyant sur les valeurs numériques données que les 	énergies cinétiques des solides 2,3,4 et 5 sont négligeables devant l'énergie cinétique du solide 1.}

\question{Déterminer littéralement et numériquement le rendement global du système, noté $\eta_G$, en fonction des différents rendements.}

\question{Déterminer l'expression de la puissance totale perdue dans les liaisons en fonction de la puissance motrice et du rendement global $\eta_G$}

Dans la suite du problème, on négligera les énergies cinétiques des solides 2, 3, 4, 5 devant l'énergie cinétique du solide 1.

On négligera également l'influence de la masse $M_4$ ($\SI{21,7}{kg}$) devant celle de la masse $M_5$ ($\SI{6000}{kg}$).

La valeur de l'accélération de la pesanteur $g$ sera prise égale à $\SI{9.81}{m/s^2}$.

\question{Déterminer les puissances galiléennes des actions mécaniques agissant sur le mécanisme.}


\question{Déterminer l'expression littérale du couple moteur $C_m$ en fonction
de $\ddot \theta_1$}

